\documentclass[12pt, oneside]{article}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath,amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}

\topmargin-2,5cm
\textwidth 16,5cm \textheight26.5 cm
\oddsidemargin5mm \evensidemargin-10mm
\linespread{1.0}


\begin{document}

\begin{center}\Large
    Politechnika Rzeszowska\\
    Wydział Matematyki i Fizyki Stosowanej\\
    Projekt numer 1\\
     Ocena Efektywności Inwestycji \\
     \vspace{5cm}
    \LARGE Klaudia Rączy \\
    \Large 148636
       
    \end{center}
    
\newpage

\tableofcontents


\newpage

Celem projektu jest zbadanie opłacalności niżej przedstawionych inwestycji i wybranie najbardziej opłacalnej z nich. Do tego wykorzystamy trzy metody oceny efektywności inwestycji:
\begin{enumerate}
\item Prosty okres zwrotu
\item Księgową stopę zwrotu
\item Wartość bieżącą netto
\end{enumerate}
 w oparciu o następujące dane:
\\
\begin{center}
\large
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{Lata} & \multicolumn{3}{|c|}{Projekty}   \\ \cline{2-4}
 & A & B & C \\ \hline
0 & -9846 & -5536 & -8648 \\ \hline
1 & 4913 & 4702 & 2847 \\ \hline
2 & 4933 & 4664 & 2780 \\ \hline
3 & 4915 & 4649 & 2826 \\ \hline
4 & 4949 & 4621 & 2856 \\\hline
5 & 4962 & 4659 & 2819 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center} 

\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Metoda I - Prosty okres zwrotu}
\begin{center}\LARGE
\section*{\textbf{Metoda I - Prosty okres zwrotu}}
\end{center}
\vspace{-0.5cm}
\begin{center} \large
(ang. Payback Period)
\end{center}

\textbf{Metoda prostego okresu} zwrotu polega na tym, że szacuje się długość okresu potrzebnego do pokrycia nakładów inwestycyjnych poniesionych na realizację badanej inwestycji korzyściami netto przez nią wygenerowanymi.

\begin{center} \large
Algorytm metody prostego okresu zwrotu
\end{center}
$$
\sum_{t=0}^{m} N_t = \sum_{t=m+1}^{OZ} K_{n_t}
$$
OZ - okres zwrotu, \\
$N_t$ - nakłady inwestycyjne w okresie t, \\
$K_{n_t}$ - korzyści netto w okresie t (wyrażone zyskiem). \\

Okresy ekonomicznego cyklu życia inwestycji, w których ponoszone są nakłady inwestycyjne zmieniają się od t=0 do t=m. Natomiast w kolejnych okresach (od t=m+1) mamy dodatnie korzyści netto, które mają zrównoważyć nakłady inwestycyjne poniesione na realizację rozpatrywanej inwestycji. Zatem aby obliczyć okres zwrotu należy zsumować dodatnie korzyści netto z poszczególnych okresów cyklu życia inwestycji aż ich sumowana wartość zrówna się z wartością nakładów inwestycyjnych poniesionych na inwestycje. Wyznaczając okres zwrotu będziemy zakładać, że w rozważanych okresach korzyści netto rozkładają się równomiernie. \\ \\
\indent W przypadku, gdy korzyści netto są jednakowe w każdym okresie cyklu życia inwestycji okres zwrotu można obliczyć jako iloraz nakładu inwestycyjnego oraz średniej korzyści netto.
$$
OZ =\dfrac{N}{\overline{K_n}}
$$
N - nakłady inwestycyjne, \\
$\overline{K_n}$ - średnia korzyść netto. \\

Gdy korzyści nie są jednakowe w każdym okresie cyklu życia inwestycji należy porównać skumulowane korzyści z poszczególnych okresów z wielkością nakładów inwestycyjnych. Okres zwrotu inwestycji to okres, w którym nastąpi zrównanie tych dwóch kwot.

\begin{center} 
Interpretacja ekonomiczna metody prostego okresu zwrotu:
\end{center}

Okres zwrotu to okres, po którym zwróci się inwestycja, czyli to okres w ciągu którego zwrócą się zainwestowane w inwestycję nakłady z otrzymanych z inwestycji korzyści netto.
\indent Im krótszy okres zwrotu tym większa jest opłacalność ocenianej inwestycji i mniejsze jest ryzyko nieodzyskania zaangażowanego kapitału.\\

\indent W przypadku oceny bezwzględnej należy przyjąć do realizacji inwestycję, której okres zwrotu jest krótszy od okresu zwrotu przyjętego przez inwestora za wielkość graniczną. Sposób wyznaczania granicznego okresu zwrotu, czyli najdłuższego dopuszczalnego okresu zwrotu nie jest jednoznacznie określony. Najczęściej wartość ta jest oceniana subiektywnie przez inwestora.  

\newpage 

$OZ_{gr}$- graniczny okres zwrotu
\begin{center} 
Bezwzględne kryteria decyzyjne oparte na metodzie prostego okresu zwrotu:
\end{center} 
\begin{itemize} 
\item Jeżeli $OZ<OZ_{g_{r}}$, to inwestycja jest opłacalna, można ją zaakceptować.
\item Jeżeli $OZ>OZ_{g_{r}}$, to inwestycja jest nieopłacalna i należy ją odrzucić.
\item Jeżeli $OZ=OZ_{g_{r}}$, to o przyjęciu lub odrzuceniu inwestycji decydują inne czynniki nieuwzględnione w metodzie prostego okresu zwrotu.
\end{itemize}

\indent W przypadku oceny względnej w metodzie prostego okresu zwrotu należy wybrać tę inwestycję spośród rozpatrywanych kilku inwestycji, która umożliwia najszybsze odzyskanie zainwestowanego kapitału, czyli inwestycję, która ma najkrótszy okres zwrotu. 
\\
\\
\indent Po wykonaniu obliczeń w arkuszu kalkulacyjnym otrzymujemy następujące wyniki:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|} \hline
$OZ^A$ & 2 \\ \hline
$OZ^B$ & 1,18\\ \hline
$OZ^C$ & 3,07 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center} 
	
Biorąc pod uwagę metodę prostego okresu zwrotu najkorzystniejsza jest inwestycja B, ponieważ $OZ^B$ $<$ $OZ^A$ $<$ $OZ^C$.				


\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Metoda II - Księgowa stopa zwrotu}
\begin{center}\LARGE
\section*{\textbf{Metoda II - Księgowa stopa zwrotu}}
\end{center}
\vspace{-0.5cm}
\begin{center} \large
(ang. Accounting Rate of Return)
\end{center}

\indent \textbf{Księgowa stopa zwrotu} określa stosunek korzyści netto, które zostały wygenerowane przez daną inwestycję do nakładu poniesionego na jej realizację. Przy czym w tej metodzie zakładamy, że zarówno wartości korzyści netto jak i nakładów są wyrażone jako kategorie księgowe.

\begin{center} \large
Algorytm metody prostego okresu zwrotu
\end{center}
$$ARR = \dfrac{K_{\text{śr}}}{N_{\text{śr}}} \cdot 100\%$$
ARR - księgowa stopa zwrotu (średni księgowy zwrot), \\
$K_{\text{śr}}$ - średnia księgowa korzyść netto, \\
$N_{\text{śr}}$ - średnia księgowa wartość nakładów inwestycyjnych. \\

Księgowa stopa zwrotu oznacza średnią stopę zwrotu nakładów inwestycyjnych zaangażowanych w inwestycję, czyli informuje ile średniej korzyści netto, która jest wyrażona zyskiem przypada na jedną złotówkę średniej wartości nakładów inwestycyjnych. Przy czym mogą to być całkowite nakłady lub nakłady finansowane nakładem własnym, np. ARR=30\% oznacza, że każda złotówka średniej wartości nakładów inwestycyjnych generuje 30 groszy średniego zysku. \\
\\
\indent Występują różne warianty algorytmu wykorzystywanego w metodzie księgowej stopy zwrotu. Różnice dotyczą zarówno mianownika jak i licznika. Będziemy rozważać księgowe stopy zwrotu dane wzorami: 
$$ARR_1 = \dfrac{\overline{z_n}}{N_{c}} \cdot 100\%$$
$$ARR_2 = \dfrac{\overline{z_n}}{\frac{1}{2}N_{c}} \cdot 100\%$$
$\overline{z_n}$ - średni okresowy (np. roczny) zysk netto (obliczany z całego cyklu życia inwestycji)\\
$N_c$ - całkowite nakłady inwestycyjne
\begin{center}
Bezwzględne kryteria decyzyjne oparte na metodzie księgowej stopie zwrotu:
\end{center}
\begin{itemize} 
\item Jeżeli $ARR \geq ARR_{gr}$, to inwestycja jest opłacalna i można ją zaakceptować.
\item Jeżeli $ARR<ARR_{gr}$, to inwestycja jest nieopłacalna i należy ją odrzucić.
\end{itemize}

\indent Wartość $ARR_{gr}$, czyli wartość progowa stopy zwrotu jest ustalona subiektywnie przez decydenta. \\ \\
\indent Gdybyśmy mieli dokonać oceny względnej, czyli wybrać z kilku inwestycji najbardziej opłacalną stosując metodę księgowej stopy zwrotu, to wówczas spośród inwestycji opłacalnych (tzn. dla których ARR $\geq$ $ARR_{gr}$) wybralibyśmy inwestycję z największą księgową stopa zwrotu.

\newpage 

\indent Po wykonaniu obliczeń w arkuszu kalkulacyjnym otrzymujemy następujące wyniki:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|} \hline
$ARR^A$ & 50,12\%  \\ \hline
$ARR^B$ & 84,16\%  \\ \hline
$ARR^C$ & 57,06\%  \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Biorąc pod uwagę księgową stopę zwrotu najkorzystniejsza jest inwestycja B, ponieważ $ARR^B$ $>$ $ARR^C$ $>$ $ARR^A$.  


\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Metoda III - Wartość bieżąca netto}
\begin{center}\LARGE
\section*{\textbf{Metoda III - Wartość bieżąca netto}}
\end{center}
\vspace{-0.5cm}
\begin{center} \large
(ang. Net Present Value)
\end{center}

\textbf{Wartość bieżąca netto} to suma przepływów pieniężnych netto zdyskontowanych oddzielnie dla każdego okresu wygenerowanych w całym ekonomicznym cyklu życia inwestycji przy stałym poziomie stopy dyskontowej.
$$ NPV = \sum_{t=0}^{n} \frac{NCF_t}{(1+r)^t} $$   
NPV - wartość bieżąca netto, \\
t=0,1,\dots,n - kolejne okresy obliczeniowe,\\
$NCF_t$ - przepływy pieniężne netto w kolejnych okresach cyklu życia inwestycji, \\
r - stopa dyskontowa. \\

Aby obliczyć wartość bieżącą netto należy najpierw oszacować przepływy z całego ekonomicznego cyklu życia inwestycji, zdyskontować je na moment dokonywania oceny i następnie zsumować zdyskontowane przepływy pieniężne netto. Wartość bieżąca netto wyraża więc w ujęciu ekonomicznym łączną tzn. skumulowaną z całego ekonomicznego cyklu życia bieżącą korzyść netto osiąganą z inwestycji. 
\\

Znając wartość bieżącą netto mamy informacje o ile wzrośnie w wyniku realizacji rozważanej inwestycji dzisiejsza wartość firmy.
\vspace{0,3cm}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c| c |c| c |c|} \cline{1-1} \cline{3-3} \cline{5-5}
dzisiejsza wartość &  & dzisiejsza wartość &  & wartość\\ 
firmy ze zrealizowaną & = & firmy bez & + & NPV \\ 
inwestycją & & inwestycji &  & inwestycji \\ \cline{1-1} \cline{3-3} \cline{5-5}
\end{tabular}
\end{center}
\vspace{0,3cm}

\indent Przepływy pieniężne netto prognozuje się zwykle dla okresów o długości roku, ale prognoza ta może dotyczyć także okresów o innych długościach np. kwartałów. Należy wówczas odpowiednio dostosować stopę dyskontową, tzn. zamiast rocznej stopy dyskotekowej rozważać odpowiednią okresową stopę dyskontową.

Zarówno przepływy pieniężne netto jak i stopa dyskontowa przepływów są różnie określone w literaturze, przy czym o sposobie szacowania przepływów pieniężnych netto oraz o sposobie obliczania stopy dyskontowej decyduje podmiot, dla którego bada się opłacalność inwestycji.

Graficzna prezentacje zależności wartości bieżącej netto od przyjętej stopy dyskontowej nazywamy krzywą NPV lub profilem NPV.

Jeżeli weźmiemy stopę dyskontową równą 0 to wówczas stopa NPV jest równa sumie wszystkich przepływów pieniężnych netto z całego ekonomicznego cyklu życia inwestycji.   
\\

Inwestycja jest opłacalna, gdy wartość bieżąca netto jest większa od 0, wówczas inwestycja osiąga stopę zwrotu większa niż w przypadku inwestycji kapitałowej o podobnym poziomie ryzyka i okresie zaangażowania kapitału jak oceniana inwestycja.
\\

W przypadku gdy wartość bieżąca równa się 0, również możemy inwestycję przyjąć do realizacji, ponieważ przynosi ona wtedy minimalny oczekiwany przez inwestora zwrot.  
 
\newpage 
 
\begin{center}
Bezwzględne kryterium decyzyjne oparte na wartości bieżącej netto:
\end{center}
\begin{itemize}
\item Jeżeli $NPV>0$, to inwestycja jest opłacalna i można ją zaakceptować.
\item Jeżeli $NPV=0$, to inwestycja jest neutralna i można ją zaakceptować.
\item Jeżeli $NPV<0$, to inwestycja jest nieopłacalna i należy ją odrzucić. 
\end{itemize}
\begin{center}
Względne kryterium decyzyjne:
\end{center}

\indent Spośród kilku rozważanych inwestycji, dla których $NPV \geq 0$ do realizacji wybieramy inwestycje, która ma największą wartość bieżącą netto. \\
 
 Ze względu na to dla kogo szacuje się korzyści netto można rozróżnić różne formuły algorytmu przy czym w praktyce gospodarczej najczęściej stosowana jest formuła klasyczna, w której korzyści netto są określone jako różnica miedzy wpływami a wydatkami operacyjnymi i inwestycyjnymi. Natomiast jako stopę dyskontowa przyjmuje się oczekiwaną przez wszystkich dostawców kapitału stopę zwrotu obliczaną jako średni ważony koszt kapitału po opodatkowaniu $WACC^{AT}$ z uwzględnieniem tarczy podatkowej.
 
 \begin{center}
 $WACC^{AT}=u_w \cdot k_w + u_d \cdot k_d \cdot (1-i_{p})$, \qquad $u_w + u_d = 1$
 \end{center}
 $u_w$ - udział kapitału własnego w źródłach finansowania inwestycji (wyrażony ułamkiem) \\
 $u_d$ - udział kapitału dłużnego w źródłach finansowania inwestycji (wyrażony ułamkiem)  \\
 $k_w$ - koszt kapitału własnego zadłużonego przedsiębiorstwa \\
 $k_d$ - koszt długu przed opodatkowaniem \\
 $i_p$ - wysokość stawki podatku dochodowego (stopa podatku dochodowego wyrażona ułamkiem) \\
 
 W przypadku gdy realizując nową inwestycję firma będzie korzystać np. z kredytów bankowych to do obliczenia stopy dyskontowej można zastosować następujący uproszczony wzór:
 \begin{center}
 $ r = u_w \cdot k_w + u_d \cdot i \cdot (1-i_p)$, \qquad  $ u_w + u_d = 1$
 \end{center}
  i - stopa oprocentowania kredytu bankowego \\
 
 W tym równaniu uwzględnione są tylko odsetki płacone od kredytu, natomiast zostały pominięte inne koszty związane z zaciągnięciem kredytu. W praktyce do kosztu zaangażowania własnych środków $ k_w $ dodaje się kilka punktów procentowych, które odzwierciedlają ryzyko związane z realizacją danej inwestycji. Inwestor określa przeważnie poziom ryzyka na podstawie własnych subiektywnych odczuć. 
\\
\\
\indent Po wykonaniu obliczeń w arkuszu kalkulacyjnym otrzymujemy następujące wyniki:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|} \hline
$NPV^A$ & 2 987,15 zł \\ \hline
$NPV^B$ & 6 610,70 zł \\ \hline
$NPV^C$ & -1 293,32 zł \\ \hline
\end{tabular} 
\end{center} 
  
Z punktu widzenia metody wartości bieżącej netto inwestycja C nie jest opłacalna, ponieważ $NPV^C<0$. Pozostałe dwie inwestycje są opłacalne, ponieważ zarówno $NPV^A>0$ jak i $NPV^B>0$. Natomiast najkorzystniejsza jest inwestycja B, ponieważ $NPV^B>NPV^A$.

\newpage
 \addcontentsline{toc}{section}{Podsumowanie}
\begin{center}\LARGE
\section*{\textbf{Podsumowanie}}
\end{center}
 
Podsumowując wyniki obliczeń oceny opłacalności podanych inwestycji otrzymane przy pomocy trzech różnych metod sprawdzenia możemy stwierdzić że najkorzystniejszą, najszybciej rentowną jest inwestycja B. \\
\indent Prosty okres zwrotu poniesionych nakładów dla tej inwestycji przyniesie zyski już w 15 miesiącu od jej rozpoczęcia, gdzie w przypadku innych okres zwrotu jest dłuższy i wynosi 2 lata dla inwestycji A, czy ponad 3 lata dla inwestycji C. Stopień zwrotu inwestycji jest stosunkowo krótki, nie wymaga zainwestowania kapitału na długi okres w związku z tym ryzyko utraty zaangażowanych środków jest najmniejsze.   \\
\indent Analizując wyniki obliczeń księgowej stopy zwrotu wszystkich trzech inwestycji możemy stwierdzić, że najkorzystniejszą inwestycją jest również inwestycją B. Księgowa stopa zwrotu inwestycji B wynosi 84,16\% natomiast w przypadku inwestycji A jest to 50,12\%, zaś dla inwestycji C jest to 57,06\%. \\
\indent Inwestycja B przynosi również największą korzyść netto osiąganą z inwestycji, która wynosi 6 610,70 zł, natomiast wartość bieżąca dla inwestycji A wynosi 2 987,15 zł	, zaś dla inwestycji C -1 293,32 zł, czyli jest ona nieopłacalna. Jak widać na postawie wielkości nakładów  potrzebnych do rozpoczęcia inwestycji w przypadku inwestycji B  są potrzebne najmniejsze do jej rozpoczęcia i wynoszą one 5 536 zł.\\
\indent Sprawdzenie rentowności podanych trzech inwestycji bez względu na sposób sprawdzenia jej opłacalności daje takie same wyniki. Wszystkie trzy metody wskazują inwestycję B jako najbardziej korzystną i najpewniejszą dla inwestora.


\end{document}